\chapter{Premiers pas}

Dans ce chapitre, nous allons commencer à découvrir l'outil de versionning git.

\section{Préparation}

Avant de nous aventurer vers la manipulation de Git, nous allons créer un compte sur le service en ligne "Framagit", afin de préparer les TP du chapitre \ref{chap:decentralise}.

Vous allez d'abord créer un compte chez \url{https://git.framasoft.org/}. En attendant le courriel de confirmation, nous pouvons démarrer le TP.


\section{Un dépôt git}

Notre première opération va consister à créer un dépôt git à partir d'un répertoire de travail.

Pour cela, utilisez le répertoire d'exemple \texttt{mon\_depot}. Constatez qu'il contient déjà quelques fichiers, et copiez-le sur le bureau.

À partir d'un terminal (\texttt{Menu démarrer $\Rightarrow$ Console}), nous allons nous positionner dans ce répertoire d'exemple (commande \texttt{cd}), et listez (commande \texttt{ls}) son contenu : 

\begin{consolecode}
$ cd ~/Bureau/mon_depot
$ ls -a
\end{consolecode}

Pour créer un dépôt git (on parle d'initialisation), utilisez la commande \texttt{git init} :

\begin{consolecode}
$ git init
\end{consolecode}
%$

Cette commande vient de transformer le répertoire de travail en dépôt git. La différence entre un répertoire de travail et un dépôt git est la présence d'un sous-répertoire \texttt{.git} à l'intérieur de notre dépôt.

En listant le contenu de notre dépôt, ce sous-répertoire doit apparaître :

\begin{consolecode}
$ ls -a
.  ..  .git  salut.py  salut.py~  salut.rb  salut.rb~
\end{consolecode}
%$

Dès lors, nous pouvons commencer à  utiliser d'autres commandes git. Interrogez l'état du dépôt (\texttt{git status}) :

\begin{consolecode}
$ git status
Sur la branche master
Validation initiale
Fichiers non suivis:
  (utilisez "git add <fichier>..." pour inclure dans ce qui sera validé)
	salut.py
	salut.py~
	salut.rb
	salut.rb~
aucune modification ajoutée à la validation mais des fichiers non suivis
sont présents (utilisez "git add" pour les suivre)
\end{consolecode} 
%$
Nous allons commencer par suivre l'ensemble des fichiers de ce dossier. Comme proposé par git status :

\begin{consolecode}
$ git add *
$ git status
Sur la branche master
Validation initiale
Modifications qui seront validées :
  (utilisez "git rm --cached <fichier>..." pour désindexer)
	nouveau fichier : salut.py
	nouveau fichier : salut.py~
	nouveau fichier : salut.rb
	nouveau fichier : salut.rb~
\end{consolecode}

Cette commande nous liste les modification prêtes à être validées.

Allons y, validons, en utilisant la commande \texttt{git commit} :

\begin{consolecode}
$ git commit --message "Première validation git"
[master (commit racine) a2fa537] Première validation
 4 files changed, 34 insertions(+)
 create mode 100644 salut.py
 create mode 100644 salut.py~
 create mode 100644 salut.rb
 create mode 100644 salut.rb~
$ git status
Sur la branche master
rien à valider, la copie de travail est propre
\end{consolecode}


Voilà, nous venons de valider le suivi des premiers changement dans notre dépôt.
\begin{Exercise}[title={Premier pas},label=exo:1pas,name=Exercice]
Continuez cet exercice en modifiant un des fichiers du dépôt :

\begin{enumerate}

\item Ouvrez "salut.py" avec un éditeur de texte.

\item Ajoutez un commentaire dans ce fichier (en le faisant commencer par un \#).

\item Sauvegardez le fichier

\item Utilisez les commandes suivantes pour valider vos modifications :
\begin{itemize}
\item \mint{console}|$ git status|%$
\item \mint{console}|$ git add mon-fichier|%$
\item \mint{console}|$ git commit --message "" |%$
\end{itemize}

\item Utilisez la commande \texttt{git log} pour visualiser le journal de vos modifications.

\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{consolecode}
$ git log
\end{consolecode}
%$

